

 Ako malý chlapec som tieto sviatky vnímal skôr ako „šibačku". Zaujímalo ma len, koľko skladačiek a figúrok si nájdem vo vyšibaných kinderkách. A samozrejme, či mi zapadnú do zbieranej série. S pribúdajúcimi rokmi sa moje záujmy menili. Problém hračiek vystriedala otázka, či po obehaní starých rodičov a ostatných rodinných príslušníkov bude na mojom konte dostatok peniažkov na zakúpenie už vopred vysnenej hračky. Dospievaním sa ale vo mne vykryštalizovával pravý význam veľkonočného obdobia. Doby, počas ktorej sa skoro pred dvetisíc rokmi odohral najväčší príbeh histórie ľudstva. 
 Ježiš Kristus, známy ako židovský učiteľ, ktorého jedni milovali a nasledovali pre jeho skutky, no druhí ním zase opovrhovali, vravel o sebe už dlhšie ako o Vykupiteľovi a Spasiteľovi sveta. Jeho slová začali naberať reálne kontúry prvým dňom Veľkonočného trojdnia, štvrtkom, ktorému dávame prívlastok „zelený". V tento deň sa Ježiš stretol počas „poslednej večere" so svojimi dvanástimi učeníkmi a ustanovil počas nej sviatosti kňazstva a eucharistie. Premenil chlieb a víno na svoje telo a krv. Odkázal apoštolom, aby tak konali na jeho pamiatku a kňazi tak počas každej svätej omše konajú dodnes. 
 Najväčší prejav lásky voči ľuďom vykonal Ježiš na „Veľký piatok". Bol umučený, niesol svoj kríž, na ktorom bol aj ukrižovaný a zomrel za naše hriechy. Jeden z vojakov, ktorý všetko toto utrpenie videl po Ježišovom dokonaní povedal: „Tento človek bol naozaj spravodlivý." Áno, mnohí si veľkosť tohto skutku uvedomili až po tom, ako Ježiš na kríži odovzdal dušu svojmu nebeskému Otcovi podobne, ako my si prítomnosť Boha v našich životoch uvedomujeme, až keď si už nevieme rady a pomoci s našimi trápeniami. Až vtedy prosíme Boha o pomoc, až vtedy si nachádzame čas na modlitbu, pretože pri dnešnom uponáhľanom spôsobe života nám neostáva čas na krátke poďakovanie za to, čo nám dáva. Veľký piatok je dňom prísneho pôstu a pokánia pre uvedomenie si veľkého Ježišovho utrpenia na kríži. A práve krížu vzdávame poklonu a stáva sa symbolom spásy. 
 „Kristus - svetlo sveta" sú slová, ktoré sa nesú úvodom obradov „Bielej soboty". Dňa, ktorý je bdením a očakávaním Ježišovho vzkriesenia. Ježiš Kristus na tretí deň vstáva z mŕtvych čím dokazuje Božiu všemohúcnosť. Zaznieva „Sláva Bohu na výsostiach!" a naplnení radosťou z Ježišovho nanebovstúpenia voláme „Aleluja!" Po Bielej sobote nasleduje Veľkonočná nedeľa, počas ktorej si pripomíname najväčší Ježišov zázrak - zmŕtvychvstanie. 
 Pri trende moderného sveta je náročné naplno sa sústrediť na pravý význam Veľkej Noci. Ale ak sa stane podobne ako u mňa stredobodom týchto sviatkov, ich prežitie je ihneď silnejšie a radostnejšie pre život každého kresťana. 

